Individu yang menjalani hubungan jarak jauh dalam berelasinya banyak yang 
mengalami kesulitan, namun ada pula yang dapat mempertahankan hubungannya. Maka dari 
itu penelitian ini ingin mengetahui status intimacy apa yang terdapat pada individu tersebut. 
Penelitian ini berdasarkan pada teori status intimacy dari Jacob L. Orlofsky (1993), 
bertujuan untuk mengetahui gambaran dinamika status intimacy pada mahasiswi di 
Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh.  
Penelitian ini menggunakan metode deskriptif dan teknik accidental sampling. Sampel 
penelitian yang digunakan adalah 80 mahasiswi di Universitas  X  Bandung yang berusia 
18-25 tahun dan sedang menjalani hubungan jarak jauh minimal 6 bulan. Alat ukur yang 
digunakan adalah kuesioner status intimacy yang disusun oleh Chrysanti (1998) dan 
dimodifikasi oleh peneliti. Uji validitas menggunakan Pearson Correlation dengan program 
SPSS 20 didapatkan validitas item berkisar 0,318 sampai 0,798. Uji reliabilitas dengan Alpha 
Cronbach, didapatkan koefisien alpha sebesar 0,923. Data yang didapatkan diolah dengan 
menggunakan distribusi frekuensi dan tabulasi silang.  
Berdasarkan hasil penelitian, didapatkan sebanyak 75 % mahasiswi berstatus 
intimate, 13,75 % mahasiswi berstatus pseudointimate, dan 11,25 % mahasiswi berstatus 
merger committed. Kesimpulan yang diperoleh adalah sebagian besar mahasiswi di 
Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh berstatus intimate (75 
%). Bagi peneliti lain yang ingin melakukan penelitian mengenai status intimacy, peneliti 
menyarankan untuk melakukan penelitian tidak hanya pada perempuan melainkan juga pada 
laki-laki. Peneliti juga menyarankan untuk meneliti dengan menggunakan sampel yang lebih 
banyak dari berbagai universitas, sehingga dapat memberikan gambaran yang lebih umum 
mengenai status intimacy pada mahasiswa yang menjalani hubungan jarak jauh. 
Individuals in a long distance relationship might have obstacles, but some of them 
might maintain their relationship. The researcher would like to know intimacy status of each 
individuals. The research was based on the theory of intimacy status from Jacob L. Orlofsky 
(1993), aims to describe of intimacy status dynamics on female students at University  X  
Bandung who were in a long distance relationship.  
The method used was a descriptive method using an accidental sampling technique. 
The sample consisted of 80 female students around 18-25 years old and having a long 
distance relationship for at least 6 months. The instrument used was a questionnaire of 
intimacy status by Chrysanti (1998) and modified by the researcher. The validity test used 
Pearson Correlation in SPSS 20 program found that item validity was around 0,318 to 0,798. 
The reliability test using Alpha Cronbach found an alpha coefficient of 0,923. The data 
obtained was then processed using frequency distribution and cross tabulation.  
As the result, 75 % of the female students have intimate status, 13,75 % have 
pseudointimate status, and 11,25 % have merger committed status. The conclusion was the 
majority of the female students at University  X  Bandung with a long distance relationship 
are in intimate status (75 %). For other researchers who want to conduct a research on 
intimacy status, the researcher suggested them to investigate not only women but also men. 
They also suggested to use a larger sample from some universities to provide a more general 
picture of the intimacy status of those who are going through a long distance relationship.   
Sebagaimana yang kita ketahui bahwa manusia adalah makhluk sosial oleh karena itu 
manusia tidak dapat hidup sendiri dan manusia juga akan berinteraksi dengan orang lain 
dalam memenuhi kebutuhannya. Salah satu tugas perkembangan seorang individu adalah 
memilih pasangan hidup. Ketika individu pada masa dewasa awal berteman khususnya 
dengan lawan jenis, tidak menutup kemungkinan terjadi kecocokkan satu dengan lainnya. 
Oleh karena itu individu akan memulai untuk mengenal lawan jenisnya secara lebih 
mendalam dengan adanya suatu ikatan hubungan yang disebut dengan pacaran. Hubungan 
pacaran pada masa dewasa awal akan berbeda dengan hubungan pacaran pada masa remaja. 
Hubungan pacaran pada masa dewasa awal diharapkan memiliki arah yang lebih serius untuk 
masa depan. Oleh karena itu individu akan berusaha untuk saling menerima dan 
menyesuaikan diri dengan pasangannya untuk mempertahankan hubungan pacaran tersebut. 
Namun jika diantara individu dan pasangannya sulit untuk saling menerima satu sama 
lainnya, maka yang akan terjadi adalah pertengkaran secara terus menerus dan tidak menutup 
kemungkinan individu akan mengakhiri hubungan yang dijalaninya tersebut.   
Beberapa individu ada pula yang menjalani hubungan pacaran saat masih menempuh 
pendidikan, khususnya pendidikan di perguruan tinggi. Oleh karena itu banyak individu yang 
akhirnya harus meninggalkan pasangannya untuk menempuh pendidikan di luar kota untuk 
mendapatkan kualitas pendidikan yang lebih baik. Kota Bandung merupakan salah satu kota 
yang memiliki banyak perguruan tinggi yang berkualitas, baik itu perguruan tinggi negeri 
maupun swasta. Banyak individu yang berasal dari luar kota atau luar pulau memutuskan 
untuk meninggalkan kota asalnya dengan alasan untuk menempuh pendidikan di perguruan 
tinggi di kota Bandung. Kota Bandung memiliki beberapa universitas terbaik dan terpopuler 
(http://4muda.com/10-universitas-terbaik-dan-terpopuler-di-bandung-tahun-2015/).  
Namun hal tersebut akan menjadi masalah bagi beberapa pasangan, karena akhirnya 
mereka harus memutuskan untuk menjalani hubungan jarak jauh atau Long Distance 
Relationship. Hal ini sesuai dengan yang dikatakan oleh Knys (dalam Purba & Siregar, 2006) 
bahwa pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh biasanya disebabkan karena alasan 
pendidikan. Penelitian dari Lydon, dkk juga menemukan bahwa 55 responden dari 69 
responden menjalani hubungan pacaran jarak jauh karena alasan melanjutkan pendidikan di 
perguruan tinggi.  
Pacaran jarak jauh atau yang sering disebut dengan  Long Distance Relationship , 
merupakan pacaran dimana pasangan dipisahkan oleh jarak fisik yang tidak memungkinkan 
adanya kedekatan fisik untuk periode waktu tertentu (Hampton, 2004). Beberapa peneliti 
mengemukakan kriteria jarak seberapa jauh hubungan dikatakan sebagai hubungan jarak jauh. 
Lydon, Pierce, O Regan, dan Knox menggunakan jarak 200 mil atau lebih. Sedangkan 
Schwebel, Dunn, Moss, dan Renner mengemukakan bahwa jarak 50 mil atau kurang lebih 80 
km setidaknya cukup untuk mendefinisikan hubungan jarak jauh (Journal of Undergraduate 
Research VIII). Sedangkan Canary, Stafford, Hause, dan Wallace (1993) mendefinisikan 
hubungan pacaran jarak jauh sebagai suatu hubungan dimana dua individu tersebut tinggal di 
kota yang berbeda.  
Beberapa peneliti menganggap keterpisahan fisik untuk periode waktu tertentu sebagai 
salah satu faktor yang membedakan pacaran jarak jauh dengan pacaran jarak dekat. Hubungan 
jarak jauh bisa terjadi karena banyak faktor, diantaranya tuntutan pendidikan atau pekerjaan 
yang mengharuskan salah seorang dari pasangan tinggal di luar kota bahkan di luar negeri. 
Oleh karena itu banyak mahasiswi yang menjalani hubungan jarak jauh karena masing-
masing individu harus menuntut ilmu di kota yang berbeda. Pasangan yang menjalani 
hubungan jarak jauh membutuhkan usaha yang lebih besar untuk saling percaya, saling 
terbuka, dan rutin berkomunikasi, sebab pikiran negatif, curiga, dan tidak percaya, banyak 
menjadi masalah bagi pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh.  
Dari beberapa penelitian mengenai hubungan jarak jauh, disebutkan beberapa masalah 
atau kesulitan yang harus dihadapi oleh individu yang menjalani hubungan jarak jauh dengan 
pasangannya. Salah satunya disebutkan pada artikel yang berjudul How to Make a Long-
Distance Relationship Work dimana hambatan paling besar dalam suatu hubungan adalah 
masalah jarak. Semakin jauh jarak yang memisahkan pasangan maka semakin besar pula 
hambatan dan tantangan yang harus dihadapi oleh pasangan yang menjalani pacaran jarak 
jauh. Khususnya akan mempersulit pasangan untuk dapat bertemu. Jarak hubungan 
berdasarkan jarak fisik juga ikut berpengaruh karena melibatkan kualitas interaksi. Penelitian 
Fanniza (2006) pun menemukan bahwa hubungan jarak jauh dapat menghambat komunikasi 
diantara pasangan dan akan berpengaruh terhadap hubungan tersebut.  
Dalam sebuah jurnal yang berjudul  Komitmen dalam Berpacaran Jarak Jauh pada 
Wanita Dewasa Awal  dikatakan bahwa dalam menjalani hubungan jarak jauh, pasangan 
tidak selalu dapat bertemu dan melakukan kontak fisik sesering yang individu inginkan, 
sehingga menyebabkan individu jarang melalukan aktivitas bersama-sama dan jarang dapat 
mengungkapkan ekspresi non-verbal. Sulitnya pasangan untuk bertemu ketika saling 
membutuhkan dapat memengaruhi hubungan dengan pasangan dan mengakibatkan pasangan 
sulit untuk mempertahankan hubungannya. Hal tersebut akan menjadi masalah bagi pasangan 
yang menjalani hubungan jarak jauh. Perasaan seperti curiga, cemas, khawatir, rindu, 
kesepian, dan cemburu terhadap pasangan dirasakan oleh wanita yang sedang menjalani 
pacaran jarak jauh. 
Stafford menyatakan bahwa komunikasi tatap muka yang intensif diperlukan untuk 
kedalaman karakter masing-masing pasangan serta percakapan sehari-hari dibutuhkan untuk 
kelangsungan sebuah hubungan. Percakapan-percakapan dengan kualitas penting seperti 
menyelesaikan konflik, rencana masa depan, dan masalah pribadi lebih baik dibicarakan 
secara langsung dengan bertemu. Inilah yang menjadi hambatan dalam menjalani hubungan 
jarak jauh. Stafford juga menyebutkan bahwa pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh 
cenderung dilanda stress, depresi, dan feeling blue karena banyak kebutuhan emosional yang 
tidak terpenuhi.   
Disamping itu Mary E. Rohlfing dalam penelitiannya juga mengungkapkan bahwa 
hubungan pacaran jarak jauh memiliki dampak negatif. Khususnya bagi mahasiswa yang 
hidup dalam anggaran terbatas. Individu dan pasangannya akan memerlukan biaya yang 
cukup besar untuk mempertahankan hubungan, misalnya seperti mahalnya biaya telepon dan 
perjalanan jarak jauh yang harus ditempuh agar individu dapat bertemu dengan pasangannya. 
Selain itu, mahasiswi cenderung memiliki pengharapan yang tinggi akan kualitas waktu yang 
dihabiskan bersama pasangan. Jika waktu bertemu tidak sesuai dengan harapan, maka dapat 
menimbulkan perasaan kecewa dan bahkan stress.  
Menjalani hubungan jarak jauh dapat dikatakan tidak mudah, khususnya bagi seorang 
wanita. Beberapa penelitian menyebutkan kesulitan-kesulitan yang harus dihadapi oleh 
individu yang menjalani hubungan jarak jauh, mulai dari sulitnya individu untuk bertemu 
dengan pasangannya, membutuhkan usaha yang lebih besar untuk saling percaya, dan juga 
banyak kebutuhan emosional yang tidak terpenuhi. Sehingga hal tersebut dapat memberikan 
dampak negatif terhadap kondisi psikologis individu. Beberapa hasil penelitian juga 
menyebutkan bahwa hubungan jarak jauh sangat rawan akan konflik, serta dapat memicu 
stress baik secara biologis maupun psikologis (Purba & Siregar, 2006). Disamping itu wanita 
juga memiliki sifat yang lebih emosional dibandingkan pria. Wanita akan memberikan respon 
yang lebih emosional terhadap masalah yang dihadapi. Oleh karena itu wanita lebih cepat 
merasa takut, cemas, dan curiga (Dharmawijati, 2016).  
Selain dampak-dampak negatif yang sudah disebutkan diatas, pacaran jarak jauh juga 
mempunyai sisi positif. Salah satunya seperti yang dijelaskan dalam Journal of 
Communication menemukan bahwa pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh akan 
memiliki ikatan yang lebih kuat dibandingkan pasangan yang tidak menjalani hubungan jarak 
jauh. Crystal Jiang dari City University of Hongkong dan Jeffrey Hancock dari Cornell 
University mengatakan bahwa pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh memiliki 
keintiman yang lebih besar. Hal ini disebabkan karena ada dua faktor yang berperan, yaitu 
mereka cenderung tidak menutupi tentang diri mereka dan mereka lebih mengerti perilaku 
pasangan. Ketika sebuah hubungan dipisahkan oleh jarak, penelitian menunjukkan bahwa 
individu akan lebih terfokus pada hubungan, sehingga mereka akan lebih memperhatikan 
hubungannya. Dalam beberapa waktu terakhir, hubungan jarak jauh menjadi fenomena yang 
lebih umum terjadi. Bukan hanya berbeda kota, melainkan juga berbeda negara.  
Jeffrey Hancock dalam Journal of Communication juga mengatakan bahwa physical 
connection sangat penting, tapi kemajuan teknologi saat ini memungkinkan pasangan untuk 
beradaptasi dengan jarak. Dari kemajuan dan kepesatan teknologi yang berkembang dapat 
dibandingkan bagaimana dampak kemajuan tersebut dengan pasangan yang menjalani 
hubungan jarak jauh. Kemungkinan perbandingan persentase pasangan yang menjalani 
hubungan jarak jauh akan berbeda antara pasangan yang hidup di jaman dulu dan sekarang. 
Kemungkinan pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh pada jaman dahulu akan 
memiliki persentase yang lebih tinggi untuk mengakhiri hubungan dibandingkan pasangan 
yang menjalani hubungan jarak jauh pada saat ini. Hal tersebut disebabkan karena 
perkembangan teknologi komunikasi saat ini yang semakin maju sehingga memungkinkan 
pasangan lebih mudah dalam berkomunikasi, misalnya dengan menggunakan beberapa media 
komunikasi, seperti SMS, BBM, Line, WhatsApp, bahkan individu juga dapat berkomunikasi 
tatap muka dengan pasangannya, misalnya dengan menggunakan video call seperti Skype dan 
lain sebagainya.  
Crystal Jiang mengatakan bahwa budaya kita juga menekankan kebersamaan secara 
fisik dan sering bertemu dengan pasangan dapat menguatkan suatu hubungan. Sementara 
pasangan yang menjalani hubungan jarak jauh tidak dapat melakukannya. Pasangan yang 
menjalani hubungan jarak jauh umumnya lebih berusaha untuk mempertahankan 
hubungannya daripada mereka yang tidak menjalani hubungan jarak jauh. Mereka 
mengusahakannya dengan menjaga komunikasi yang baik dan juga menjaga keintiman 
(Journal of Communication).  
Salah satu faktor yang berpengaruh terhadap hubungan berpacaran adalah kemampuan 
individu untuk membuka diri dengan pasangannya. Kemampuan ini sering disebut sebagai 
intimacy, yaitu kemampuan individu untuk melibatkan dirinya dalam relasi afiliasi yang 
kongkrit dan relasi berpasangan, serta bertahan dalam komitmen itu walaupun hal tersebut 
mungkin membutuhkan adanya pengorbanan dan kompromi ketika membagi dirinya sendiri 
dengan pasangan (Erikson, 1963 yang dikembangkan oleh J.L.Orlofsky, 1993).  
Orlofsky (dalam Marcia, 1993) mengungkapkan bahwa status intimacy dibagi menjadi 
sembilan aspek. Pertama, komitmen yaitu memiliki keterlibatan dan sudah mempunyai 
rencana yang pasti untuk masa depan. Kedua, komunikasi dibagi menjadi dua sub aspek yaitu 
intrapersonal dan interpersonal. Komunikasi intrapersonal adalah kemampuan individu untuk 
mengkomunikasikan masalah dan berbagi perasaan kepada pasangan. Sedangkan komunikasi 
interpersonal adalah kemampuan individu untuk menyampaikan perasaan marah dan kasih 
sayang secara terbuka kepada pasangan. Ketiga, perhatian dan kasih sayang yaitu kemampuan 
untuk memberikan perhatian dan kasih sayang secara tulus kepada pasangan. Keempat, 
pengetahuan akan sifat-sifat pasangan yaitu kemampuan untuk menggambarkan pasangan 
sebagai individu yang unik dan spesial. Kelima, perspective taking yaitu kemampuan untuk 
melihat dan menghargai sudut pandang pasangan. Keenam, kekuasaan dan pengambilan 
keputusan yaitu kemampuan untuk menghargai interaksi yang timbal balik. Ketujuh, 
mempertahankan minat-minat pribadi yaitu kemampuan untuk tetap melakukan hal-hal yang 
diminati tanpa mengabaikan kebutuhan dan keinginan pasangan. Kedelapan, penerimaan 
terhadap keterpisahan dari pasangan yaitu kemampuan untuk mendukung dan menghargai 
pasangan sebagai individu yang otonom. Kesembilan, ketergantungan terhadap pasangan 
yaitu kemampuan untuk saling interdependent. 
Kemudian kombinasi derajat dari masing-masing aspek tersebut akan menghasilkan 
tujuh macam status intimacy dengan kedalaman yang berbeda-beda. Mulai dari yang paling 
dangkal yaitu isolate, stereotyped relationship, pseudointimate, merger uncommitted, merger 
committed, preintimate, dan sampai yang paling dalam yaitu intimate. Masing-masing status 
intimacy memiliki derajat pada kesembilan aspek yang berbeda-beda antara satu dengan status 
lainnya.  
Status yang diharapkan dimiliki oleh individu yang menjalani hubungan jarak jauh 
adalah intimate. Hal ini disebabkan karena individu berstatus intimate sudah memiliki 
komunikasi yang terbuka dan juga sudah mempunyai komitmen jangka panjang dengan 
pasangannya. Oleh karena itu ketika individu berstatus intimate menghadapi masalah atau 
kesulitan selama menjalani hubungan jarak jauh, individu akan tetap mempertahankan 
hubungan dengan pasangan dengan cara lebih berusaha untuk menyelesaikan masalah di 
dalam hubungannya tersebut. Selain itu individu berstatus intimate juga tidak terlalu 
bergantung kepada pasangannya, sehingga individu pun tidak mengalami kesulitan ketika 
harus tinggal berjauhan dengan pasangannya. 
Fenomena ini juga ditemukan pada mahasiswi di Universitas  X  Bandung, dimana 
ditemukan bahwa dari 4288 mahasiswi di Universitas  X  yang berusia 18-25 tahun, terdapat 
2130 mahasiswi yang berasal dari luar kota Bandung (sumber : Biro Administrasi Akademik). 
Dengan kata lain dari jumlah yang ada hampir 50 % mahasiswi tersebut berasal dari luar kota 
Bandung, seperti dari Jakarta, Yogyakarta, Semarang, Magelang, Surabaya, Lampung, 
Medan, dan sebagainya.  
Peneliti melakukan survey awal kepada 23 orang mahasiswi di Universitas  X  
Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh dengan menggunakan kuesioner online 
yang berisi beberapa pertanyaan yang terkait dengan aspek komitmen, komunikasi, perhatian 
dan kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, perspective taking, kekuasaan dan 
pengambilan keputusan, mempertahankan minat-minat pribadi, penerimaan terhadap 
keterpisahan dari pasangan, serta ketergantungan terhadap pasangan. Dari hasil survey awal 
tersebut didapatkan bahwa 1 orang mahasiswi (4 %) berstatus pseudointimate. Dimana 
mahasiswi tersebut memiliki komitmen dengan derajat yang sedang. Mahasiswi mampu 
mempertahankan hubungan dengan pasangannya, namun ia belum memiliki rencana untuk 
melanjutkan ke jenjang yang lebih serius atau pernikahan.  
Selain itu sebanyak 5 orang mahasiswi (22 %) berstatus merger committed, dimana 
mahasiswi tersebut sudah mempunyai komitmen untuk melanjutkan hubungannya ke jenjang 
yang lebih serius, namun mahasiswi ini sangat bergantung kepada pasangannya. Mereka lebih 
suka melakukan aktivitas bersama pasangannya, sehingga ketika pasangannya tidak ada, 
mereka merasa kesulitan untuk melakukan aktivitas sehari-harinya.  
Disamping itu sebanyak 6 orang mahasiswi (26 %) berstatus preintimate. Dimana 
mahasiswi tersebut memiliki komitmen dengan derajat yang rendah. Mahasiswi tersebut 
belum mempunyai komitmen untuk melanjutkan ke tahap yang lebih serius dengan alasan 
masih berkuliah. Hubungan antara mahasiswi dan pasangannya sudah dilandasi dengan 
komunikasi yang terbuka, misalnya ketika sedang menghadapi suatu masalah mahasiswi akan 
bercerita kepada pasangannya.  
Sedangkan sisanya sebanyak 11 orang mahasiswi (48 %) berstatus intimate. 
Mahasiswi yang berstatus intimate, mereka tidak hanya mampu mempertahankan 
hubungannya ketika menghadapi masalah, namun mereka juga sudah mempunyai rencana 
untuk melanjutkan hubungannya sampai ke tahap pernikahan. Mahasiswi ini juga memiliki 
ketergantungan terhadap pasangan dengan derajat yang sedang. Mereka sudah terbiasa untuk 
mandiri dan tidak terlalu bergantung kepada pasangannya. Sehingga mereka pun tidak 
mengalami kesulitan ketika menjalani hubungan jarak jauh dan dalam melakukan aktivitas 
yang tidak ditemani oleh pasangannya.  
Hal yang menyebabkan peneliti merasa tertarik untuk meneliti mengenai mahasiswi 
yang sedang menjalani hubungan jarak jauh adalah karena berdasarkan hasil penelitian-
penelitian yang sudah dijelaskan diatas disebutkan bahwa banyak kesulitan yang akan 
dihadapi oleh individu yang menjalani hubungan jarak jauh, mulai dari sulitnya pasangan 
untuk bertemu, rawan akan konflik, rasa curiga yang muncul ketika berjauhan dengan 
pasangan, membutuhkan usaha yang lebih besar untuk saling percaya, dan juga banyak 
kebutuhan emosional yang tidak terpenuhi. Hal ini menyebabkan tidak menutup kemungkinan 
beberapa mahasiswi akan memutuskan hubungan dengan pasangannya karena tidak dapat 
mengatasi masalah-masalah yang dialaminya selama menjalani hubungan jarak jauh bersama 
pasangan. Namun berdasarkan survey awal yang sudah dilakukan oleh peneliti kepada 23 
mahasiswi di Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh, 
didapatkan hasil bahwa mahasiswi tersebut cukup banyak yang dapat mempertahankan 
hubungannya bahkan sampai bertahun-tahun. Oleh karena itu peneliti ingin mengetahui status 
intimacy apakah yang terdapat pada mahasiswi yang mampu mempertahankan hubungan 
jarak jauh dengan pasangannya. Selain itu penelitian mengenai hubungan jarak jauh yang 
dilakukan oleh Crystal Jiang dan Jeffrey Hancock dilakukan di Amerika Serikat dan peneliti 
merasa tertarik untuk melihat bagaimana hubungan jarak jauh yang terjadi di Indonesia, 
khususnya di Universitas  X  Bandung. 
Berdasarkan fenomena yang terjadi, maka peneliti merasa tertarik untuk meneliti 
mengenai status intimacy pada mahasiswi di Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh.  
Dari penelitian ini ingin diketahui status intimacy apa yang terdapat pada mahasiswi di 
Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh. 
Memperoleh data dan gambaran mengenai status intimacy pada mahasiswi di 
Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh. 
Mengetahui gambaran dinamika status intimacy pada mahasiswi di Universitas  X  
Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh, khususnya yang berhubungan dengan 
aspek-aspek yang berkaitan dengan status intimacy.  
Psikologi Perkembangan. 
lanjutan mengenai status intimacy.  
jauh mengenai pentingnya kesembilan aspek dalam status intimacy (seperti 
komitmen, komunikasi, perhatian dan kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat 
pasangan, perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan, 
mempertahankan minat-minat pribadi, penerimaan terhadap keterpisahan dari 
pasangan, dan ketergantungan terhadap pasangan) dalam mempertahankan dan 
membangun hubungan yang lebih mendalam dengan pasangannya. 
Manusia adalah makhluk sosial, dimana dalam memenuhi kebutuhannya individu  
akan berinteraksi dengan orang lain. Seseorang yang sudah memasuki tahap masa dewasa 
awal yaitu kurang lebih pada usia 18 tahun akan mulai tertarik dengan lawan jenis. 
Ketertarikan terhadap lawan jenis tersebut dapat diteruskan ke tahap pacaran. Seseorang yang 
menjalani hubungan pacaran ada yang serius menjalani hubungannya, namun ada juga yang 
menjalani hubungan pacaran hanya sebagai status saja. Hal ini mengakibatkan tingkat 
keintiman antara satu mahasiswi dengan mahasiswi lain terhadap pasangannya pun akan 
berbeda-beda (Erikson, 1963). 
Memilih pasangan hidup merupakan salah satu tugas perkembangan dari seorang 
manusia. Winkel (1997) menyatakan bahwa pada usia sekitar 18 tahun, biasanya seseorang 
sedang menempuh pendidikan di perguruan tinggi. Banyak mahasiswi yang menempuh 
pendidikan perguruan tinggi di luar kota asalnya. Hal ini akan menyebabkan bagi mahasiswi 
yang sebelumnya sudah memiliki pasangan, akhirnya harus menjalani hubungan jarak jauh 
dengan pasangannya. Sama juga halnya dengan yang terjadi pada mahasiswi di Universitas 
 X  Bandung. Banyak diantara mahasiswi tersebut yang selama menjalani proses 
perkuliahan, mereka juga harus berpisah dengan pasangannya dan menjalani hubungan jarak 
jauh. Setiap mahasiswi yang berpacaran akan memiliki tingkat keintiman yang berbeda-beda. 
Begitu juga dengan mahasiswi yang menjalani hubungan jarak jauh. Antara mahasiswi yang 
satu dengan mahasiswi yang lainnya akan berbeda tingkat keintiman dengan pasangannya, 
walaupun mereka sama-sama menjalani hubungan jarak jauh. 
Intimacy adalah kemampuan individu untuk melibatkan dirinya dalam relasi afiliasi 
yang kongkrit dan relasi berpasangan, serta bertahan dalam komitmen itu walaupun hal 
tersebut mungkin membutuhkan adanya pengorbanan dan kompromi ketika membagi dirinya 
sendiri dengan pasangan (Erikson, yang dikembangkan oleh J.L.Orlofsky, 1993). Orlofsky 
mengemukakan aspek-aspek intimacy seseorang meliputi sebagai berikut : (1) komitmen, (2) 
komunikasi, (3) perhatian dan kasih sayang, (4) pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, (5) 
perspective taking, (6) kekuasaan dan pengambilan keputusan, (7) mempertahankan minat-
minat pribadi, (8) penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan, serta (9) ketergantungan 
terhadap pasangan (Orlofsky, 1993 dalam Marcia, et. all). 
Komitmen dengan pasangan dapat diartikan sebagai kemampuan untuk melibatkan 
dirinya dengan pasangan, merencanakan masa depan dengan pasti, meningkatkan dan 
mempertahankan kualitas interaksi dengan pasangannya. Komitmen, salah satunya dapat 
dilihat melalui cara mahasiswi tersebut dalam mempertahankan hubungan dengan pasangan 
dalam keadaan apapun. Hal ini terlihat dari ketika mahasiswi sedang bertengkar atau 
mempunyai masalah di dalam hubungan dengan pasangannya, maka ia akan tetap berusaha 
untuk mempertahankan hubungan tersebut. 
Komunikasi terbagi menjadi dua yaitu intrapersonal dan interpersonal. Komunikasi 
intrapersonal adalah mampu untuk mengkomunikasikan masalah-masalah dan hal lainnya 
dengan nyaman kepada pasangan. Hal ini terlihat dari mahasiswi mampu menceritakan apa 
saja kepada pasangannya baik masalah di perkuliahan maupun masalah dengan teman di 
kampus, sehingga mahasiswi akan lebih terbuka dalam berkomunikasi kepada pasangannya. 
Sedangkan komunikasi interpersonal ditandai dengan keterbukaan dalam menyampaikan 
perasaan marah dan kasih sayang, sehingga mahasiswi tidak memendam perasaan yang 
sedang dirasakannya. Hal ini terlihat dari mahasiswi mampu mengungkapkan perasaan 
marahnya kepada pasangan dan juga mampu mengungkapkan perasaan kasih sayangnya 
kepada pasangan. Ketika mahasiswi merasa pasangannya melakukan suatu kesalahan, 
mahasiswi tidak memendam perasaannya, namun ia akan tetap mengekspresikan perasaan 
marahnya kepada pasangan.  
Perhatian dan kasih sayang adalah kemampuan mahasiswi untuk memberikan 
perhatian dan kasih sayang yang tulus dan sepenuh hati kepada pasangannya. Mahasiswi yang 
menjalani hubungan jarak jauh, kemungkinan waktu atau frekuensi untuk bertemu dengan 
pasangan akan sangat sedikit atau terbatas. Pemberian perhatian dan kasih sayang dari 
pasangannya dalam hal sekecil apapun akan menjadi sangat berarti, misalnya seperti 
mengingatkan pasangan untuk menjaga kesehatan, mengingatkan pasangan agar menjaga pola 
makannya walaupun sedang sibuk dengan pekerjaannya, dan sebagainya.  
Pengetahuan akan sifat-sifat pasangan merupakan kemampuan untuk mendeskripsikan 
keunikan dan keistimewaan pasangannya. Dalam hal ini mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh, khususnya yang sudah menjalani hubungannya selama bertahun-tahun 
diharapkan sudah mengetahui sifat-sifat pasangannya secara lebih mendalam. Mahasiswi 
mengetahui apa saja kelebihan dan kekurangan pasangannya serta mengetahui hal apa saja 
yang disukai dan tidak disukai oleh pasangannya.  
Perspective taking merupakan kemampuan untuk dapat melihat dan memahami sudut 
pandang pasangan dan menghargai pendapat pasangan. Tidak selamanya orang yang 
berpacaran akan selalu mempunyai sudut pandang yang sama satu dengan lainnya. Ada 
kalanya diantara mereka akan terdapat beberapa atau bahkan banyak perbedaan. Jika terjadi 
perbedaan sudut pandang, mahasiswi diharapkan untuk bisa menghargai sudut pandang yang 
berbeda dari pasangan. Dengan menghargai sudut pandang yang berbeda maka hal ini akan 
sangat membantu untuk mengurangi pertengkaran di antara pasangan yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh.  
Kekuasaan dan pengambilan keputusan adalah kemampuan untuk menghargai 
interaksi yang timbal balik. Antara mahasiswi dan pasangannya memiliki hak yang sama 
dalam mengambil sebuah keputusan. Ketika ada masalah dalam sebuah hubungan, sebaiknya 
mahasiswi melibatkan pasangannya dalam membuat keputusan untuk menyelesaikan masalah 
diantara mereka berdua. Hal ini juga berguna agar pasangan tersebut dapat lebih mengenal 
satu sama lain secara lebih mendalam. 
Mempertahankan minat-minat pribadi adalah kemampuan untuk tetap menjaga dan 
melakukan hal-hal yang diminati tanpa mengabaikan kebutuhan pasangan. Dalam hal ini 
mahasiswi yang menjalani hubungan jarak jauh biasanya akan mempunyai banyak waktu 
untuk melakukan aktivitas yang disukainya namun mahasiswi juga tidak melupakan 
pasangannya karena terlalu sibuk menghabiskan waktu bersama teman-temannya. Misalnya 
ketika mahasiswi sedang pergi bersama teman-temannya, ia tidak lupa untuk membalas pesan 
singkat dari pasangannya.  
Penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan adalah kemampuan untuk 
mendukung dan menghargai pasangan sebagai individu yang otonom. Dalam hal ini 
mahasiswi mampu tinggal berjauhan dengan pasangannya dan ia pun mendukung pekerjaan 
atau kesibukan yang sedang dilakukan oleh pasangannya.  
Ketergantungan terhadap pasangan merupakan kemampuan untuk saling 
interdependen atau tidak terlalu bergantung dengan pasangan. Mahasiswi yang sangat 
bergantung dengan pasangannya akan mengalami kesulitan ketika ia harus berpisah dengan 
pasangannya dan menjalani hubungan jarak jauh. Mahasiswi mengetahui kapan waktunya ia 
harus melakukan aktivitasnya sendiri tanpa harus selalu ditemani oleh pasangannya dan 
mengetahui kapan mahasiswi dan pasangannya dapat saling bergantung satu sama lain.  
Dari kombinasi antara kesembilan aspek-aspek tersebut akan menghasilkan tujuh 
macam status intimacy dimana masing-masing status memiliki derajat kedalaman yang 
berbeda-beda, yaitu isolate, stereotyped relationship, pseudointimate, merger uncommitted, 
merger committed, preintimate, dan intimate.  
Mahasiswi dengan status isolate mempunyai komitmen, komunikasi, perhatian dan 
kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, perspective taking, kekuasaan dan 
pengambilan keputusan, mempertahankan minat-minat pribadi, penerimaan terhadap 
keterpisahan dari pasangan, dan ketergantungan terhadap pasangan dengan derajat yang 
rendah. Hubungan yang dijalani oleh mahasiswi berstatus isolate biasanya bersifat formal dan 
kaku. Hal ini terlihat dari mahasiswi yang berstatus isolate ketika menjalani hubungan dengan 
pasangannya, hubungannya akan terkesan kaku, karena mahasiswi tidak mempunyai 
kemampuan untuk berelasi dengan orang lain secara mendalam. Mahasiswi tidak mempunyai 
keinginan untuk melanjutkan hubungannya ke tahap yang lebih serius dan sangat jarang 
berkomunikasi sehingga ia pun akan sangat jarang menunjukkan perhatian kepada 
pasangannya. Mahasiswi juga tidak pernah menceritakan apapun kepada pasangannya. 
Padahal dalam sebuah hubungan jarak jauh, komunikasi dengan pasangan menjadi hal yang 
penting. Sehingga hubungan mahasiswi dengan pasangannya pun tidak akan berlangsung 
dalam waktu yang lama, karena mahasiswi akan lebih sibuk dengan urusannya sendiri baik itu 
yang berhubungan dengan kuliahnya maupun bersama teman-temannya.  
Mahasiswi dengan status stereotyped relationship memiliki komitmen dan 
pengetahuan akan sifat pasangan dalam derajat yang rendah ; komunikasi, perhatian dan kasih 
sayang, perspective taking serta kekuasaan dan pengambilan keputusan dalam derajat yang 
rendah cenderung sedang ; mempertahankan minat pribadi dan ketergantungan pada pasangan 
dengan derajat yang sedang cenderung tinggi ; penerimaan terhadap keterpisahan dari 
pasangan dengan derajat yang sedang. Jadi perilaku yang tampak pada mahasiswi dengan 
status stereotyped yaitu mahasiswi menjalani hubungan dengan pasangannya, namun ia lebih 
fokus pada dirinya sendiri, lebih sering menghabiskan waktu bersama teman-temannya dan 
melakukan aktivitas kampus yang disukai. Mahasiswi masih mampu menjalani hubungan 
jarak jauh namun hubungannya tidak akan berlangsung lama, karena hubungan yang 
dibangun kurang terbuka dan kurangnya keterlibatan secara emosional. Mahasiswi berstatus 
stereotyped juga jarang mengemukakan isi hatinya kepada pasangan. Antara mahasiswi dan 
pasangannya pun kurang saling mengenal satu sama lainnya, sehingga tidak menutup 
kemungkinan hubungan yang dijalani mahasiswi tersebut pun tidak akan bertahan dalam 
jangka waktu yang lama. 
Mahasiswi berstatus pseudointimate memiliki komunikasi, perhatian dan kasih sayang, 
perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan yang tergolong sedang cenderung 
rendah ; komitmen dalam derajat yang sedang cenderung tinggi ; mempertahankan minat 
pribadi dan ketergantungan terhadap pasangan dengan derajat tinggi cenderung sedang ; 
pengetahuan akan sifat pasangan dengan derajat yang rendah ; penerimaan terhadap 
keterpisahan dari pasangan dengan derajat sedang. Jadi perilaku yang tampak pada mahasiswi 
tersebut adalah mahasiswi mampu menjalani hubungan jarak jauh dengan waktu yang lebih 
lama daripada mahasiswi berstatus stereotyped, namun hubungan yang dijalani lebih karena 
tuntutan sosial karena menganggap pada usia tersebut memang sudah seharusnya mempunyai 
pasangan, bukan karena memang adanya keseriusan satu sama lainnya. Sehingga mahasiswi 
berstatus pseudointimate terkesan tertutup dan kurang dapat memberikan perhatian kepada 
pasangan. Mahasiswi pun jarang bercerita mengenai kegiatan perkuliahannya sehari-hari, baik 
itu yang menyenangkan maupun yang tidak menyenangkan. Ketika sedang berkumpul 
bersama teman-teman di kampus dan ketika ditanya mengenai pasangan mahasiswi tersebut, 
ia tidak dapat bercerita banyak mengenai pasangannya, karena memang pengetahuan 
mahasiswi terhadap pasangannya sangat sedikit.  
Mahasiswi yang memiliki status merger uncommitted memiliki komitmen dan 
ketergantungan terhadap pasangan dengan derajat yang rendah ; pengetahuan akan sifat-sifat 
pasangan,  perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan, mempertahankan minat 
pribadi, penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan dengan derajat yang rendah 
cenderung sedang ; komunikasi serta perhatian dan kasih sayang dengan derajat yang sedang 
cenderung tinggi. Tingkah laku yang tampak pada mahasiswi berstatus merger uncommitted 
yaitu mahasiswi sudah menjalani hubungan dengan pasangan dalam waktu yang cukup lama, 
namun mahasiswi tersebut belum memikirkan hubungannya ke arah yang lebih serius. Dalam 
hal ini mereka akan sering berkomunikasi karena mahasiswi merasa khawatir dengan 
pasangannya sehingga komunikasi yang dilakukan lebih ke arah mengontrol pasangan, seperti 
bertanya kepada pasangannya sedang dimana, bersama siapa, dan sebagainya. Sehingga 
pengetahuan mahasiswi mengenai pasangannya akan lebih banyak daripada tahap yang 
sebelumnya. Walaupun mahasiswi tersebut sedang sibuk dengan kegiatan perkuliahannya, 
namun ia tetap dapat memberikan perhatian kepada pasangannya. Mahasiswi berstatus merger 
uncommitted  juga kemungkinan akan merasa kesulitan dalam menjalani hubungan jarak jauh, 
karena jika sebelumnya segala sesuatunya dapat dilakukan bersama pasangan, namun ketika 
mereka berpisah dan berjauhan mahasiswi akan merasa kesulitan dalam melakukan aktivitas 
sehari-harinya tanpa ditemani oleh pasangan. Contohnya adalah ketika biasanya selalu 
dijemput dan diantar kemana pun oleh pasangan, namun sekarang ia harus pergi sendiri. 
Sehingga tidak menutup kemungkinan proses perkuliahannya pun akan terganggu karena 
mahasiswi merasa kesepian tanpa kehadiran pasangannya.  
Hal yang membedakan status merger uncommitted dengan status merger committed 
adalah dalam hal komitmen jangka panjang. Mahasiswi berstatus merger committed memiliki 
komitmen dengan derajat sedang cenderung tinggi. Mahasiswi merger committed juga sangat 
bergantung secara emosional kepada pasangannya. Dalam hal ini mahasiswi sudah lebih 
memikirkan hubungan bersama pasangannya ke arah yang lebih serius. Namun mahasiswi 
sangat bergantung kepada pasangannya secara emosional. Sehingga setiap apa yang sedang 
dirasakannya akan selalu diceritakan kepada pasangan. Mahasiswi berstatus merger 
committed merasa bisa mendapatkan kenyamanan yang lebih ketika bersama pasangannya 
daripada ketika bersama teman-temannya di kampus. Sehingga mahasiswi pada status ini 
akan sangat bergantung secara emosional kepada pasangannya. Ketika ada orang lain 
khususnya perempuan yang dekat dengan pasangannya, mahasiswi akan merasa sangat 
cemburu. Sehingga ketika mereka bertengkar pun biasanya adalah karena masalah 
kecemburuan dan sikap posesif  mahasiswi terhadap pasangannya. Ketika pasangannya 
sedang sibuk dan mahasiswi ini tidak dapat bercerita kepada pasangan, mahasiswi akan 
merasa semakin terpuruk. Sehingga tidak menutup kemungkinan tugas-tugas kuliahnya pun 
akan terbengkalai.  
Mahasiswi yang berstatus preintimate memiliki komitmen yang rendah ; 
ketergantungan terhadap pasangan dengan derajat sedang ; mempertahankan minat-minat 
pribadi dan penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan dengan derajat sedang cenderung 
tinggi ; komunikasi, perhatian dan kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, 
perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan dengan derajat yang tinggi. 
Perilaku mahasiswi berstatus preintimate adalah mahasiswi sudah lebih mampu untuk 
membicarakan apa saja kepada pasangan dan cenderung tidak ada yang ditutupi dari 
pasangannya. Ia juga mampu menunjukkan rasa sayangnya kepada pasangan dengan 
memberikan perhatian yang tulus kepada pasangan. Walaupun mahasiswi sedang sibuk 
dengan tugas-tugas kuliahnya, namun ia tetap tidak lupa untuk memperhatikan pasangan, 
misalnya dengan mengingatkan untuk menjaga kesehatan, menjaga pola makan, dan 
sebagainya. Ketika sedang berkumpul bersama dengan teman-temannya, mahasiswi juga 
mampu untuk menceritakan mengenai sikap-sikap pasangannya, karena mahasiswi berstatus 
preintimate mengetahui pasangannya secara lebih mendalam. Namun ketika diminta untuk 
meneruskan hubungannya ke tahap yang lebih serius, mahasiswi merasa belum siap. 
Mahasiswi akan beralasan karena saat itu ia masih berkuliah dan belum siap untuk menikah. 
Namun alasan yang sebenarnya adalah karena mahasiswi belum siap untuk membentuk suatu 
attachment dengan pasangannya.  
Hal yang membedakan status preintimate dan intimate adalah dalam hal komitmen. 
Mahasiswi yang berstatus intimate sudah memiliki komitmen dengan derajat yang lebih tinggi 
daripada preintimate. Mahasiswi sudah mempunyai rencana untuk melanjutkan hubungannya 
ke tahap yang lebih serius yaitu pernikahan. Sehingga ketika ada masalah dalam 
hubungannya, mahasiswi dan pasangannya akan sama-sama berusaha untuk menyelesaikan 
masalah di dalam hubungan mereka. Mahasiswi berstatus intimate mampu untuk 
menceritakan perasaan atau masalah yang sedang dihadapinya kepada pasangan. Ketika 
sedang bersama pasangan, mahasiswi dapat menikmati waktu-waktu bersama pasangannya. 
Begitu juga ketika berjauhan dari pasangan, mahasiswi ini mampu menikmati waktu-waktu 
bersama teman-teman kuliahnya. Mahasiswi berstatus intimate juga dapat melakukan 
berbagai aktivitas, baik aktivitas kampus maupun aktivitas bersama teman-temannya namun 
tetap dapat memberikan perhatian kepada pasangannya. Mahasiswi juga mempunyai 
kepercayaan kepada pasangannya, sehingga ia pun tidak merasa cemburu ketika sedang 
tinggal berjauhan dengan pasangannya.  
Ketika seorang mahasiswi memasuki masa dewasa, ia akan lebih siap terhadap 
tuntutan emosional dalam pembentukan intimacy. Seorang wanita akan lebih terbuka daripada 
pria dan pada umumnya wanita akan lebih berorientasi pada suatu hubungan dan lebih dapat 
mengungkapkan perasaannya (Bem, Martyna, & Watson, 1976; Douvan & Adelson, 1966; 
Orlofsky & Windle, 1978). Hal ini dapat dilihat dari seorang mahasiswi akan lebih terbuka 
dalam menceritakan masalah-masalahnya kepada pasangan. Sedangkan pria biasanya akan 
lebih menutupi masalah yang sedang dihadapi. Selain itu mahasiswi juga lebih cenderung 
suka berhubungan dengan orang lain dan sangat mementingkan perasaan. Seorang wanita 
juga akan lebih ekspresif dan lebih berorientasi pada hubungan. Mahasiswi yang menjalani 
hubungan jarak jauh dengan pasangannya, cenderung akan lebih dapat mengungkapkan 
perasaannya kepada pasangannya.  
Selain itu kondisi menjalani hubungan jarak jauh dapat dikatakan tidak mudah 
khususnya bagi seorang wanita. Banyak kebutuhan emosional yang tidak terpenuhi dan 
seorang wanita akan memberikan respon yang lebih emosional terhadap masalah yang 
dihadapi. Hal ini mengakibatkan seorang mahasiswi akan memiliki kemungkinan yang lebih 
besar untuk merasa takut, cemas, dan curiga terhadap pasangannya.  
Disamping itu lamanya menjalani hubungan jarak jauh dan faktor jarak juga memiliki 
kecenderungan keterkaitan dengan status intimacy yang dimiliki oleh seorang mahasiswi. 
Dalam penelitian yang dilakukan oleh Sacher dan Fine (1996) dikatakan bahwa suatu 
hubungan akan memiliki keterlibatan dan keseriusan setelah hubungan tersebut berjalan 6 
bulan. Oleh karena itu semakin lama seorang mahasiswi menjalani hubungan jarak jauh, maka 
mahasiswi tersebut akan memiliki komitmen yang lebih dalam dengan pasangannya. Hal ini 
akan membuat mahasiswi dapat membangun hubungan yang lebih dekat dengan pasangannya. 
Sehingga hal ini pun akan memengaruhi status intimacy yang dimiliki oleh mahasiswi 
tersebut.  
Selain itu jarak fisik diantara pasangan akan ikut berpengaruh karena melibatkan 
kualitas komunikasi. Seperti yang sudah disebutkan oleh Canary, Stafford, Hause, dan 
Wallace (1993) bahwa hubungan pacaran jarak jauh adalah suatu hubungan dimana dua 
individu tersebut tinggal di kota yang berbeda. Suatu hubungan jarak jauh akan menghambat 
komunikasi sehingga berpengaruh terhadap hubungan tersebut (Fanniza, 2006). Mahasiswi 
yang menjalani hubungan jarak jauh tidak dapat bertemu sesering mahasiswi yang berpacaran 
jarak dekat. Semakin jauh kota tempat tinggal mahasiswi dengan pasangannya maka tidak 
menutup kemungkinan mereka pun akan lebih sulit untuk bertemu. Mahasiswi yang 
berpacaran jarak jauh cenderung lebih sulit untuk mengungkapkan perasaannya karena 
mereka hanya dapat berkomunikasi melalui telepon, SMS, atau media komunikasi lainnya 
tanpa bertemu secara langsung. Dengan adanya perbedaan jarak dan waktu akan membuat 
suatu hubungan lebih rentan akan perpisahan karena jarangnya intensitas pertemuan 
(wolipop.detik.com). 
Dari penjelasan diatas, dapat digambarkan bagan kerangka pemikiran sebagai berikut : 
Aspek   aspek : 
1. Komitmen 
2. Komunikasi 
3. Perhatian dan kasih sayang 
4. Pengetahuan akan sifat-sifat pasangan 
5. Perspective taking 
6. Kekuasaan dan pengambilan 
7. Mempertahankan minat-minat pribadi 
8. Penerimaan terhadap keterpisahan dari 
9. Ketergantungan terhadap pasangan 
Faktor yang memengaruhi : 
1. Lamanya menjalani 
2. Kota tempat tinggal 
Berdasarkan uraian di atas dapat diasumsikan bahwa :  
komunikasi, perhatian dan kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, 
perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan, mempertahankan minat-minat 
pribadi, penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan, dan ketergantungan terhadap 
pasangan dengan derajat yang berbeda-beda.  
tujuh macam status intimacy seperti isolate, stereotyped relationship, pseudointimate, 
merger uncommitted, merger committed, preintimate, dan intimate.  
ada kecenderungan keterkaitan dengan status intimacy pada mahasiswi yang sedang 
menjalani hubungan jarak jauh.   
Intimacy, yaitu kemampuan individu untuk melibatkan dirinya dalam relasi afiliasi 
yang kongkrit dan relasi berpasangan, serta bertahan dalam komitmen itu walaupun hal 
tersebut mungkin membutuhkan adanya pengorbanan dan kompromi ketika membagi dirinya 
sendiri dengan pasangan (Erikson, 1963 yang dikembangkan oleh J.L.Orlofsky, 1993). 
Intimacy melibatkan keterbukaan dan saling berbagi sebagai bentuk kepercayaan timbal balik. 
Intimacy melibatkan juga keterbukaan terhadap bersatunya pengalaman interpersonal tanpa 
disertai ketakutan akan kehilangan ego dalam hubungan timbal balik, aktivitas seksual, dan 
orgasme. 
Dalam delapan tahap psikoseksual menurut Erikson, tahap keenam berhubungan 
dengan intimacy vs isolation. Erikson mendeskripsikan keintiman sebagai proses menemukan 
diri sendiri sekaligus peleburan diri sendiri di dalam orang lain; keintiman juga membutuhkan 
komitmen terhadap orang lain. Dalam tahap ini, individu pada masa dewasa awal akan 
mempelajari cara berinteraksi dengan orang lain secara lebih mendalam. Mereka 
memperbolehkan orang lain untuk mengenal diri mereka dalam cara yang intim.  
Tujuan dari tahap ini adalah untuk membentuk hubungan asmara dengan pasangan. 
Ketidakmampuan untuk membentuk ikatan sosial yang kuat akan menciptakan rasa kesepian. 
Beberapa individu mungkin tidak dapat membentuk hubungan yang intim sama sekali, 
sehingga ia menjadi individu yang kesepian atau mulai membentuk banyak hubungan yang 
dangkal. Ketidakmampuan mengembangkan relasi yang bermakna dengan orang lain dapat 
menggiring individu untuk tidak mau mengakui, mengabaikan, atau menyerang orang-orang 
yang dianggap menimbulkan frustrasi. Bila individu berhasil mengatasi krisis ini, maka 
keterampilan ego yang diperoleh adalah cinta.  
Orlofsky menjabarkan aspek-aspek intimacy ke dalam sembilan aspek, yaitu 
komitmen, komunikasi, perhatian dan kasih sayang, pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, 
perspective taking, kekuasaan dan pengambilan keputusan, mempertahankan minat-minat 
pribadi, penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan, dan ketergantungan terhadap 
pasangan. Berikut ini akan dijabarkan pengertian dari masing-masing aspek tersebut. 
Komitmen adalah individu memiliki keterlibatan dengan pasangan dan sudah 
mempunyai rencana yang pasti untuk masa depan. Sehingga hubungannya tidak didasarkan 
hanya pada saat ini saja. Disamping itu individu juga berusaha mempertahankan kualitas 
interaksi dengan pasangan. Jika individu memiliki komitmen dengan derajat yang sedang 
berarti individu memiliki keterlibatan dengan pasangan, tapi masih ragu-ragu terhadap 
rencana masa depan.  
Komunikasi dibagi menjadi dua sub aspek yaitu intrapersonal dan interpersonal.  
Komunikasi intrapersonal adalah kemampuan untuk mengkomunikasikan masalah dan 
berbagi perasaan kepada pasangan secara nyaman. Jika rendah, artinya individu kurang mau 
berbagi perasaan kepada pasangan. Sedangkan komunikasi interpersonal adalah kemampuan 
untuk menyampaikan perasaan secara terbuka kepada pasangan, misalnya berbagi perasaan 
marah dan kasih sayang secara terbuka kepada pasangannya. Jika rendah, maka individu akan 
tertutup, menjaga jarak, dan tidak jujur kepada pasangannya.  
Perhatian dan kasih sayang adalah kemampuan individu untuk memberikan perhatian 
dan kasih sayang secara tulus dan sepenuh hati kepada pasangan. Individu yang memiliki 
perhatian dan kasih sayang dengan derajat yang rendah akan cenderung memanfaatkan 
pasangan dan tidak menghargai pasangan. Sebaliknya jika tinggi maka akan memperhatikan 
pasangan dengan tulus.  
Pengetahuan akan sifat-sifat pasangan adalah kemampuan untuk menggambarkan 
pasangan sebagai individu yang unik dan spesial. Jika tinggi, maka individu dapat 
mendeskripsikan sifat-sifat pasangannya secara mendalam. Namun jika rendah berarti 
individu memiliki pengetahuan yang dangkal terhadap pasangannya.  
Perspective taking adalah kemampuan individu untuk melihat dan menghargai sudut 
pandang pasangan. Jika rendah, maka individu tidak dapat melihat sudut pandang pasangan 
dan sangat menghakimi pasangan. Jika sedang, maka individu sudah lebih dapat melihat sudut 
pandang pasangan, namun tidak mengerti dengan perasaan pasangannya.   
Kekuasaan dan pengambilan keputusan adalah kemampuan untuk menghargai 
interaksi yang timbal balik. Kedua pihak memiliki kontrol yang sederajat terhadap pasangan 
dan memiliki hak yang sama dalam mengambil keputusan. Jika rendah, maka individu sangat 
tunduk kepada pasangan atau sangat mengontrol pasangan.  
Mempertahankan minat-minat pribadi adalah kemampuan untuk tetap melakukan hal-
hal yang diminati tanpa mengabaikan kebutuhan-kebutuhan dan keinginan-keinginan 
pasangan. Jika rendah, maka individu akan melepaskan minat-minat pribadinya. Jika sedang, 
maka individu akan tetap mempertahankan minat pribadi namun tanpa memikirkan pasangan.  
Penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan adalah kemampuan untuk 
mendukung dan menghargai pasangan sebagai individu yang otonom. Individu dapat 
menerima otonomi pasangan. Jika rendah, maka individu tidak dapat menerima keterpisahan 
dari pasangan, karena sangat bergantung kepada pasangan.  
Ketergantungan terhadap pasangan adalah kemampuan untuk saling interdependent 
(tidak terlalu bergantung dan juga tidak terlalu mengacuhkan). Jika rendah maka akan sangat 
bergantung kepada pasangan. Sebaliknya, jika tinggi maka akan bebas atau lepas dari 
pasangan.  
Dari kombinasi antara kesembilan aspek dalam status intimacy dihasilkan tujuh 
macam status intimacy yang masing-masing memiliki derajat kedalaman yang berbeda-beda, 
yaitu : 
1. Isolates 
a. Individu berstatus isolate tidak memiliki hubungan yang dekat dengan teman-
temannya, hubungan yang dijalani biasanya bersifat formal dan kaku.  
Individu berstatus isolate mungkin memiliki banyak teman di sekolah, kantor, atau 
gereja, tapi individu jarang berbicara dengan mereka atau mencoba untuk memulai kontak 
sosial. Individu ini juga jarang menjalani hubungan dengan lawan jenisnya. Ia akan 
melakukan usaha rasionalisasi akan kurangnya hubungan dengan lawan jenis sebagai akibat 
dari kesibukan mereka atau karena mereka tidak ingin terlalu terikat.  
Individu berstatus isolate juga cenderung akan menarik diri dari pergaulan dan kurang 
memiliki keterampilan sosial. Mereka akan merasa tidak aman dan mencela diri; atau puas 
dengan kesendirian mereka, dan bersikap melindungi diri sendiri, serta menyangkal adanya 
kebutuhan untuk dekat dengan orang lain.  
2. Stereotyped relationship 
a. Individu berstatus stereotyped memiliki banyak teman dan relasi berpacaran, tapi tidak 
untuk jangka waktu yang lama.  
b. Hubungan mereka kurang terbuka atau kurang keterlibatan emosi secara mendalam 
dan komunikasi berada pada level yang rendah.  
Individu berstatus stereotyped mungkin memiliki beberapa teman yang kadang 
dikunjungi dan menikmati waktu-waktu bersama mereka. Mereka akan mendeskripsikan 
hubungan dengan pasangan atau teman-temannya sebagai hubungan yang dekat. Individu 
jarang membicarakan kepentingan atau masalah pribadinya dengan pasangannya, dan 
alasannya adalah untuk mendapatkan sudut pandang lain atau agar ia merasa lebih baik. 
Individu juga berusaha mempertahankan pembicaraannya agar tidak terlalu mendalam. 
Hubungan persahabatan diartikan sebagai kegiatan bersenang-senang dan berpesta dengan 
banyak orang.  
Secara umun karakteristik dari individu berstatus stereotyped adalah tertutup, hubungan 
yang dangkal, dan kurangnya self awareness.  
3. Pseudointimate 
a. Individu mampu membangun hubungan jangka panjang dengan lawan jenis. 
b. Hubungan dengan pasangan kurang dilandasi oleh komunikasi yang terbuka dan 
keterlibatan emosi secara mendalam. 
Individu mengembangkan hubungan yang cenderung dangkal. Individu jarang membagi 
perasaannya atau membicarakan permasalahannya secara terbuka kepada pasangan. Biasanya 
individu juga hanya mengatakan hal-hal yang baik, dan hanya ingin mendengarkan pendapat, 
perasaan, dan masalah yang menguntungkan dirinya sendiri. Individu akan memperlakukan 
orang lain sebagai objek untuk kebaikan dirinya sendiri. Bila individu berstatus 
pseudointimate ditanya alasan mengapa menikah, ia akan menjawab  orang lain 
mengharapkan demikian  atau  sudah waktunya menikah .  
Ketika individu diminta untuk mendeskripsikan pasangan mereka, individu hanya bisa 
menceritakan sangat sedikit mengenai pasangannya. Individu juga kurang dapat membangun 
hubungan yang memuaskan dengan pasangannya.  
Secara umun, pseudointimate ditandai dengan karakteristik tertutup, hubungan yang 
dangkal, dan kurangnya self awareness. Individu juga kurang menghargai keterbukaan.  
4. Merger uncommitted 
a. Individu belum mempunyai komitmen jangka panjang dalam hubungan dengan lawan 
jenis. 
b. Hubungan mereka ditandai dengan tingginya derajat individu dalam mengikat 
pasangan, ketergantungan, dan persepsi yang tidak realistik akan pasangan.  
Hubungan yang terjalin pada individu yang berstatus merger uncommitted biasanya 
akan terlihat cepat (cepat terbentuk dan cepat berakhir) dan individu kurang memiliki insight 
tentang alasan mengapa mereka  ditinggalkan  oleh pasangan mereka. Individu biasanya 
terjebak dengan masalah atau konflik seputar ketergantungan, rasa aman, kemandirian, 
dominasi, kecemburuan, kesetiaan, dan sikap posesif  ketika membicarakan hubungan 
mereka. Individu berstatus merger uncommitted juga sulit menerima kehadiran  pihak ketiga  
dalam relasinya dengan teman mereka. 
Jika individu berstatus merger uncommitted kehilangan teman dekat atau pasangan, 
mereka akan merasa sangat sakit, karena mereka kurang memiliki pengalaman untuk 
mengatasi kehilangan tersebut. Individu juga cenderung menginginkan hubungan yang 
permanen dan tidak bisa mentoleransi adanya perubahan, karena perubahan yang terjadi 
dianggap sebagai suatu ancaman. Individu juga akan mengalami kesulitan ketika seorang diri 
atau melakukan aktivitas yang tidak bersama-sama dengan pasangannya.  
Individu berstatus merger uncommitted juga mungkin menggunakan seksualitas sebagai 
alat untuk mendapatkan afeksi dan memenuhi kebutuhan mereka untuk dijaga dan disayang.  
5. Merger committed 
a. Individu sudah memiliki komitmen jangka panjang dalam hubungan dengan lawan 
jenis. 
b. Hubungan ini ditandai dengan tingginya derajat individu mengikat pasangan, 
ketergantungan, dan persepsi yang tidak realistik akan pasangan.  
Individu dengan status merger committed akan secara intensif berhubungan dengan 
pasangan. Beberapa diantara mereka akan tetap menjalin hubungan dengan satu atau dua 
teman dekat mereka, namun beberapa individu akan mengabaikan teman mereka demi 
menjalin hubungan yang serius dengan pasangan. Individu dengan status merger committed 
berbeda dengan individu berstatus intimate, karena mereka menjalin hubungan dengan 
pasangan untuk mendapatkan sense of self (jati diri) melalui hubungan bersama orang lain. 
Individu berstatus merger committed juga sangat bergantung secara emosional kepada 
pasangannya. Biasanya individu merger committed akan membiarkan pasangan mengambil 
keputusan untuk diri mereka atau untuk kedua belah pihak. Beberapa individu akan menjadi 
lebih dominan dan memperoleh jati diri dengan cara mendominasi pasangan.  
Merasa puas akan hubungannya karena individu merasa aman, merasa utuh atau terarah, 
merasa diperhatikan oleh seseorang dan individu akan menolak kesendirian dan kesepian. 
Kecemburuan dan sikap posesif adalah masalah terbesar dalam hubungan individu dengan 
status ini. Walaupun merasa tidak bahagia dengan hubungannya, namun individu tidak akan 
mengakhiri hubungannya. Selain itu, individu memiliki kesulitan dalam meredam frustrasi 
akan hubungan mereka dan dalam menyelesaikan permasalahan mereka dengan cara yang 
wajar.  
6. Preintimate 
a. Individu mempunyai satu atau lebih teman dekat, tetapi tidak disertai hubungan 
dengan lawan jenis dalam waktu yang lama. 
b. Hubungan ini ditandai dengan komunikasi yang terbuka, afeksi (kasih sayang), 
perhatian, dan menghormati. 
Individu berstatus preintimate mempunyai beberapa teman dan mereka senang bertemu. 
Individu juga suka mendiskusikan masalah pribadinya dengan teman-temannya dan juga 
mendengarkan permasalahan teman-temannya dengan rasa simpati. Individu menghargai 
keterbukaan dan secara umum juga ingin mengenal dan dikenal oleh orang lain secara 
mendalam. 
Hubungan dengan lawan jenis biasanya ditandai dengan keterbukaan dan ketulusan 
seperti ketika individu berhubungan dengan teman-temannya. Individu berstatus preintimate 
mampu menjalani hubungan dengan lawan jenis, namun hubungannya selalu bermasalah. 
Individu preintimate bermasalah ketika diminta untuk membuat komitmen, karena walaupun 
mereka menginginkan hubungan yang mendalam, tapi mereka merasa belum siap untuk 
membentuk suatu attachment dengan pasangannya. Individu juga sangat menghormati 
kejujuran orang lain.  
Individu berstatus preintimate juga memiliki self awareness dan ketertarikan yang tulus 
pada individu lain. Mereka memberi kesan bahwa mereka mampu menjalin hubungan dengan 
lawan jenis di masa depan.  
7. Intimate 
a. Individu sudah mengembangkan hubungan untuk jangka panjang dan membuat 
komitmen untuk melanjutkan hubungannya.  
b. Hubungan ini ditandai dengan komunikasi yang terbuka, saling mengasihi, berbagi 
tanggung jawab, menghormati integritas dirinya sendiri dan orang lain.   
Individu berstatus intimate mampu menceritakan kekhawatiran dan permasalahan 
kepada pasangannya dan juga mampu mengekspresikan perasaan marah dan kasih sayang 
kepada pasangan. Individu mempunyai komitmen yang kuat terhadap pasangannya dan 
bekerjasama untuk mengatasi segala permasalahan yang timbul serta perbedaan yang ada 
diantara individu dan pasangannya. Individu juga menganggap pasangan sebagai individu 
yang unik dan memandang kelebihan dan kelemahan pasangannya dalam cara yang realistis. 
Individu berstatus intimate menikmati kegiatan bersama-sama dengan pasangannya dan di 
waktu yang berbeda masih dapat melakukan kegiatan pribadinya sendiri serta mampu 
menghargai perbedaan kebutuhan pasangannya dengan baik. Individu berstatus intimate tidak 
terlalu bergantung dengan pasangan, tidak cemburu saat tidak bersama dengan pasangan, atau 
memanipulasi pasangan untuk mencapai tujuan pribadi.  
Individu berstatus intimate juga ditandai dengan adanya self awareness, ketertarikan 
yang tulus pada individu lain, dan tidak bermusuhan pada pasangan. 
Berikut adalah tabel yang menggambarkan penentuan status intimacy berdasarkan 
sembilan aspek yang sudah disebutkan diatas.  
1. Komitmen Rendah  Tinggi Rendah Sedang - 
Rendah Sedang - 
2.Komunikasi 
a.Intrapersonal 
b.Interpersonal 
Rendah - sedang 
Sedang - tinggi 
3.Perhatian dan 
Tinggi Rendah - sedang Sedang   tinggi 
4.Pengetahuan akan 
sifat-sifat pasangan 
Tinggi Rendah Rendah - sedang 
5. Perspective 
Tinggi Rendah - sedang Rendah - sedang 
6. Kekuasaan dan 
7.Mempertahankan 
minat-minat pribadi 
Sedang - tinggi Sedang   tinggi Rendah - sedang 
8.Penerimaan 
Sedang - tinggi 
Rendah - sedang 
9.Ketergantungan 
Sedang  Sedang - tinggi Rendah 
Perbedaan jenis kelamin ini dapat dilihat dari seorang wanita akan lebih terbuka 
daripada pria dan pada umumnya wanita akan lebih berorientasi pada suatu hubungan dan 
lebih dapat mengungkapkan perasaannya (Bem, Martyna, & Watson, 1976; Douvan & 
Adelson, 1966; Orlofsky & Windle, 1978). Hal ini akan membuat wanita lebih memiliki 
aspek kedalaman dalam perkembangan intimacy. Seorang wanita juga akan lebih ekspresif 
dan lebih berorientasi pada hubungan. Secara emosional, wanita lebih ekspresif, bersifat 
mengasuh dan mendukung daripada pria. Hal ini terbentuk sejak masa kanak-kanak sehingga 
saat memasuki masa dewasa, wanita akan lebih siap terhadap tuntutan emosional dalam 
pembentukan intimacy (Orlofsky, 1993). 
Intimacy yang matang dapat muncul diantara dua individu yang otonom dan mandiri 
secara fisik. Isu dependensi yang tidak terselesaikan akan membuat individu menggantungkan 
diri dengan pasangan atau akan menjadi tunduk kepada pasangan. Kemudian istilah merger 
muncul untuk menggambarkan suatu hubungan yang dicirikan oleh unequal power atau 
kekuasaan yang tidak seimbang, sehingga salah satu pihak berada di bawah pasangannya. 
Hubungan merger juga ditandai dengan adanya kesulitan dalam menerima pasangan sebagai 
individu yang bebas, mempunyai derajat yang tinggi pada sikap posesif dan jealousy 
(kecemburuan), serta adanya persepsi bahwa individu tidak akan menemukan kebahagiaan 
tanpa pasangannya. Pola relasi ini dapat muncul baik pada hubungan yang memiliki 
committed maupun yang tidak memiliki komitmen jangka panjang atau uncommitted.  
Berikut adalah tabel perluasan status intimacy dengan mencamtumkan aspek 
dependensi dan status merger : 
Istilah adult berasal dari kata kerja Latin, seperti juga istilah adolescene - adolescere 
yang berarti  tumbuh menjadi kedewasaan . Akan tetapi, kata adult berasal dari bentuk 
lampau partisipel dari kata kerja adultus yang berarti  telah tumbuh menjadi kekuatan dan 
ukuran yang sempurna  atau  telah menjadi dewasa . Oleh karena itu, orang dewasa adalah 
individu yang telah menyelesaikan pertumbuhannya dan siap menerima masyarakat bersama 
dengan orang dewasa lainnya (Hurlock,1999).  
Setiap kebudayaan membuat pembedaan usia kapan seseorang mencapai status dewasa 
secara resmi. Menurut Arnett (dalam Santrock, 2011) masa remaja ke dewasa disebut sebagai 
beranjak dewasa yang terjadi dari usia 18 sampai 25 tahun. Masa ini ditandai oleh eksperimen 
dan eksplorasi. Pada masa ini, banyak individu masih mengeksplorasi jalur karier yang ingin 
mereka ambil, ingin menjadi individu seperti apa, dan gaya hidup seperti apa yang mereka 
inginkan; hidup melajang, hidup bersama, atau menikah.  
Arnett (dalam Santrock, 2011) mendeskripsikan lima ciri dari orang yang beranjak 
dewasa sebagai berikut : 
adalah masa dimana di dalam diri sebagian besar individu terjadi perubahan penting yang 
menyangkut identitas.  
sebuah masa dimana juga sering terjadi ketidakstabilan dalam hal relasi romantis, 
pekerjaan, dan pendidikan. Beberapa individu pergi ke negara lain untuk belajar atau 
bekerja. 
beranjak dewasa, cenderung terfokus pada diri sendiri, dalam arti mereka kurang terlibat 
dalam kewajiban sosial, melakukan tugas dan berkomitmen terhadap orang lain, serta 
mengakibatkan mereka memiliki otonomi yang besar dalam mengatur kehidupannya 
sendiri. 
remaja tetapi juga bukan sepenuhnya dewasa. Ketika diberikan pertanyaan apakah 
mereka merasa dewasa dibandingkan dengan individu dimasa remaja ternyata individu 
pada masa beranjak dewasa lebih banyak memberikan jawaban yang ambigu, terkadang 
ia dan terkadang tidak. Banyak individu pada masa beranjak dewasa memiliki perasaan 
subjektif terhadap periode transisi ini, yaitu menuju dewasa tapi belum dewasa.  
untuk mengubah kehidupan mereka. Arnett (2006) mendeskripsikan dua cara dimana 
masa beranjak dewasa merupakan usia yang memiliki berbagai kemungkinan yaitu, (1) 
banyak orang yang sedang beranjak dewasa yang optimis dengan masa depannya dan (2) 
bagi mereka yang mengalami kesulitan ketika bertumbuh besar, masa beranjak dewasa 
merupakan sebuah kesempatan untuk mengarahkan kehidupan mereka ke arah yang lebih 
positif.  
Bird & Melville (1994) menyatakan bahwa pacaran adalah pertemuan-pertemuan 
antara dua orang yang sama secara khusus diarahkan untuk menjalin komitmen ke arah 
pernikahan. Pada umumnya berpacaran yang serius akan bertujuan ke jenjang pernikahan. 
Masa berpacaran adalah masa untuk membangun suatu hubungan yang kuat dengan saling 
menerima setiap kelebihan dan kekurangan pasangan. Jadi dapat disimpulkan pacaran 
merupakan salah satu bentuk hubungan yang ditandai dengan adanya rasa cinta, komitmen, 
dan self disclosure atau pengungkapan diri. Pada umumnya hubungan ini berkembang seiring 
dengan terjalinnya komunikasi dengan intensitas yang lebih besar. Komunikasi yang baik 
dapat menentukan berhasil tidaknya pasangan menyelesaikan pertengkaran yang dialami.  
Menurut Karsner (2001), ada empat komponen penting dalam menjalin hubungan 
pacaran. Kehadiran komponen-komponen tersebut dalam hubungan akan memengaruhi 
kualitas dan kelanggengan hubungan pacaran yang dijalani. Adapun komponen-komponen 
pacaran tersebut, antara lain : 
a. Saling Percaya (Trust each other)  
Kepercayaan dalam suatu hubungan akan menentukan apakah suatu hubungan akan 
berlanjut atau akan dihentikan. Kepercayaan ini meliputi pemikiran-pemikiran kognitif 
individu tentang apa yang sedang dilakukan oleh pasangannya.  
b. Komunikasi (Communicate yourself) 
Komunikasi merupakan dasar dari terbinanya suatu hubungan yang baik. Feldman (1996) 
menyatakan bahwa komunikasi merupakan situasi dimana seseorang bertukar informasi 
tentang dirinya terhadap orang lain.  
c. Keintiman (Keep the romance alive)  
Keintiman merupakan perasaan dekat terhadap pasangan (Stenberg dalam Shumway, 
2004). Keintiman tidak hanya terbatas pada kedekatan fisik saja. Adanya kedekatan 
secara emosional dan rasa kepemilikan terhadap pasangan juga merupakan bagian dari 
keintiman. Dalam pacaran jarak jauh juga tetap memiliki keintiman, yaitu dengan adanya 
kedekatan emosional melalui perhatian yang diberikan melalui SMS, surat, atau email.  
d. Meningkatkan komitmen (Increase Commitment)  
Menurut Kelly (dalam Stenberg, 1988) komitmen lebih merupakan tahapan dimana 
seseorang menjadi terikat dengan sesuatu atau seseorang dan terus bersamanya hingga 
hubungannya berakhir. Individu yang sedang pacaran, tidak dapat melakukan hubungan 
spesial dengan pria atau wanita lain selama ia masih terikat hubungan pacaran dengan 
seseorang. 
Pada dasarnya pacaran berfungsi agar individu mengenal dan belajar bagaimana 
bertindak terhadap lawan jenis. Dengan pacaran, individu mempelajari diri satu sama lain, 
belajar cara-cara berinteraksi dengan lawan jenis serta belajar hal-hal apa saja yang boleh dan 
yang tidak boleh dilakukan terhadap lawan jenis. Menurut Duval & Miller (1985), fungsi dari 
pacaran adalah untuk mencari pasangan. Dengan pacaran, individu berusaha mencari 
seseorang yang mereka suka dan menimbulkan perasaan nyaman dalam diri mereka untuk 
kemudian dikenal lebih dalam lagi.  
Berdasarkan jarak, Hampton (2004) membagi pacaran (romantic relationship) menjadi 
dua tipe yaitu:  
1) Pacaran jarak dekat (Proximal Relationship)  
Proximal Relationship dikenal dengan pacaran jarak dekat dimana pasangan tidak 
dipisahkan oleh jarak fisik yang berarti oleh karena itu kedekatan fisik dimungkinkan 
(Hampton, 2004). Persepsi hubungan jarak jauh atau dekat tergantung dengan persepsi 
subjek, namun ada beberapa literatur yang membuat standar jarak dekat seperti kurang 
dari 60 mil atau 200 mil.  
2) Pacaran Jarak Jauh (Long Distance Relationship) 
Long Distance Relationship adalah pacaran yang sering disebut pacaran jarak jauh 
dimana pasangan dipisahkan oleh jarak fisik yang tidak memungkinkan adanya 
kedekatan fisik untuk periode waktu tertentu (Hampton, 2004). Beberapa penelitian 
menggunakan batas jarak jauh sekitar 60 mil sampai 200 mil namun ada pula beberapa 
penelitian yang menggunakan batas jarak jauh tergantung dari persepsi subjek akan 
hubungan jarak jauh yang dialaminya. 
Suatu hubungan antara dua pihak yang saling berkomitmen dimana keduanya 
dipisahkan oleh jarak, salah satu berada di kota atau bahkan negeri lain yang berbeda yang 
terpaksa harus berpisah karena suatu alasan (Sarwono, 2001). Bird & Melville (1994) 
mengatakan bahwa dalam menjalani masa pacaran, pada umumnya individu ingin merasa 
dekat dengan pasangannya, tetapi tidak semua individu dapat menjalani masa pacaran secara 
berdekatan dengan pasangannya. Mengingat individu sudah harus dapat mandiri dalam 
pendidikan dan pekerjaan, kadangkala pendidikan dan pekerjaan itulah yang memaksa 
pasangan untuk menjalani hubungan pacaran jarak jauh. Bisa pasangan terpaksa bersekolah 
atau bekerja pada kota yang berbeda, pulau yang berbeda, bahkan negara ataupun benua yang 
berbeda. Inilah yang disebut dengan pacaran jarak jauh.  
Beberapa peneliti mengemukakan kriteria jarak seberapa jauh hubungan dikatakan 
sebagai hubungan jarak jauh. Lydon, Pierce, O Regan, dan Knox menggunakan jarak 200 mil 
atau lebih. Sedangkan Schwebel, Dunn, Moss dan Renner mengemukakan bahwa jarak 50 mil 
atau kurang lebih 80 km setidaknya cukup untuk mendefinisikan hubungan jarak jauh. 
Sedangkan Canary, Stafford, Hause, dan Wallace (1993) mendefinisikan hubungan pacaran 
jarak jauh sebagai suatu hubungan dimana dua individu tersebut tinggal di kota yang berbeda.  
Mary E. Rohlfing dalam penelitiannya mengenai hubungan pacaran jarak jauh, 
menyatakan bahwa hubungan pacaran jarak jauh memiliki sisi negatif, yaitu kedua belah 
pihak memerlukan biaya yang cukup besar untuk mempertahankan hubungan dan hal ini 
biasanya sangat dirasakan oleh mahasiswa yang hidup dalam anggaran terbatas. Mahalnya 
biaya telepon dan perjalanan jarak jauh menjadi kendala bagi mahasiswa. Selain itu, individu 
yang menjalani hubungan ini cenderung memiliki pengharapan yang tinggi akan kualitas 
waktu yang dihabiskan bersama pasangan. Jika waktu berkunjung tidak sesuai dengan 
harapan, maka dapat menimbulkan perasaan kecewa dan bahkan stres. 
Dalam menjalani hubungan jarak jauh, pasangan tidak selalu dapat bertemu dan 
melakukan kontak fisik sesering yang individu inginkan, sehingga menyebabkan individu 
jarang melalukan aktivitas bersama-sama dan jarang dapat mengungkapkan ekspresi non-
verbal. Sulitnya pasangan untuk bertemu ketika saling membutuhkan, dapat memengaruhi 
hubungan dengan pasangan dan mengakibatkan pasangan sulit untuk mempertahankan 
hubungannya. Hal tersebut menjadi masalah bagi pasangan yang menjalani hubungan jarak 
jauh. Perasaan seperti cemas, khawatir, curiga, rindu, kesepian, dan cemburu terhadap 
pasangan dirasakan oleh wanita yang sedang menjalani pacaran jarak jauh (Jurnal Komitmen 
dalam Berpacaran Jarak Jauh pada Wanita Dewasa Awal, 2016).  
Kaufmann (2000) menyatakan bahwa faktor-faktor penyebab individu menjalani 
pacaran jarak jauh diantaranya yaitu :  
a. Pendidikan   
Salah satu faktor penyebab pacaran jarak jauh adalah ketika individu berusaha untuk 
mengejar dan mencapai tingkat pendidikan yang lebih tinggi sehingga hubungan 
mereka dengan pasangan harus dipisahkan oleh jarak.  Stafford, Daly, & Reske (dalam 
Kauffman, 2000) menyatakan bahwa sepertiga dari hubungan pacaran di dalam 
universitas yang dijalani oleh mahasiswa merupakan pacaran jarak jauh.  
b. Pekerjaan  
Pacaran jarak jauh juga berhubungan dengan kecenderungan sosial pada saat ini. Hal 
ini dapat dilihat dengan adanya peningkatan jumlah tenaga kerja ke luar negeri 
(Johnson & Packer dalam Kauffman, 2000) dan juga dengan adanya kondisi mobilitas 
kerja pada saat ini sehingga dalam usaha pencapaian karir mereka, hubungan 
percintaan yang terjadi harus dipisahkan oleh jarak.  
Menurut UU RI No. 20 Tahun 2003 tentang Sisdiknas Bab VI bagian ke empat pasal 
19, mahasiswa atau mahasiswi adalah panggilan akademis untuk siswa atau murid yang telah 
sampai pada jenjang pendidikan tertentu dalam masa pembelajarannya. Sedangkan secara 
harafiah,  mahasiswa  terdiri dari dua kata, yaitu  Maha  yang berarti tinggi dan  Siswa  
yang berarti subjek pembelajar. Jadi dari segi bahasa  mahasiswa  diartikan sebagi pelajar 
yang tinggi atau seseorang yang belajar di perguruan tinggi atau universitas. 
Mahasiswa adalah individu yang telah menyelesaikan Sekolah Menengah Atas dan 
memasuki Perguruan Tinggi. Masa mahasiswa meliputi rentang umur dari 18/19 tahun sampai 
24/25 tahun (Winkel, 1997). Rentang umur mahasiswa ini masih dapat dibagi-bagi atas 
periode 18/19 tahun sampai 20/21 tahun, yaitu mahasiswa dari semester I sampai semester  
IV; dalam periode waktu 21/22 tahun sampai 24/25 tahun, yaitu mahasiswa dari semester V 
sampai semester VIII (Winkel, 1997). 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini bersifat deskriptif dan menggunakan 
metode kuantitatif. Metode deskriptif adalah metode yang digunakan untuk menggambarkan 
atau menganalisis suatu hasil penelitian tetapi tidak digunakan untuk membuat kesimpulan 
yang lebih luas (Sugiyono, 2014). Metode pengumpulan data untuk penelitian ini 
menggunakan desain cross sectional study, dimana pengumpulan data hanya dilakukan satu 
kali dalam satu periode. Peneliti melakukan metode pengumpulan data secara primer karena 
peneliti mengambil data baru, bukan berdasarkan data yang telah tersedia sebelumnya.  
Penelitian ini ingin mengetahui status intimacy pada mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh di Universitas  X  Bandung. Rancangan penelitian dapat digambarkan 
dalam bagan berikut ini :  
Variabel yang akan diukur dalam penelitian ini adalah status intimacy pada mahasiswi 
di Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh.  
Status intimacy adalah kategori yang dimiliki berdasarkan kemampuan mahasiswi 
yang sedang menjalani hubungan jarak jauh untuk melibatkan dirinya dalam relasi afiliasi 
yang konkrit yang didasarkan pada kesembilan aspek yang meliputi : 
1. Komitmen, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang menjalani hubungan jarak 
jauh untuk melibatkan diri dengan pasangannya dan seberapa sering membicarakan 
rencana masa depan bersama pasangannya. 
2. Komunikasi intrapersonal, yaitu seberapa sering mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh mengkomunikasikan masalah dan berbagi perasaan secara nyaman 
kepada pasangannya. 
Komunikasi interpersonal, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh untuk menyampaikan perasaan marah dan kasih sayang secara 
terbuka kepada pasangannya. 
3. Perhatian dan kasih sayang, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh dalam memberikan perhatian dan kasih sayang kepada pasangannya. 
4. Pengetahuan akan sifat-sifat pasangan, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang 
menjalani hubungan jarak jauh menggambarkan pasangannya sebagai individu yang unik 
dan spesial. 
5. Perspective taking, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang menjalani hubungan 
jarak jauh dalam melihat dan menghargai sudut pandang dari pasangannya. 
6. Kekuasaan dan pengambilan keputusan, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang 
menjalani hubungan jarak jauh untuk menghargai interaksi yang timbal balik. 
7. Mempertahankan minat-minat pribadi, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang 
menjalani hubungan jarak jauh untuk tetap melakukan hal-hal yang diminati tanpa 
mengabaikan kebutuhan dan keinginan dari pasangannya. 
8. Penerimaan terhadap keterpisahan dari pasangan, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang 
sedang menjalani hubungan jarak jauh dalam mendukung dan menghargai pasangannya 
sebagai individu yang otonom. 
9. Ketergantungan terhadap pasangan, yaitu seberapa mampu mahasiswi yang sedang 
menjalani hubungan jarak jauh untuk saling interdependent dengan pasangannya.  
 Alat ukur yang digunakan untuk mengukur status intimacy pada mahasiswi di 
Universitas  X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh adalah dengan 
menggunakan kuesioner yang disusun oleh Chrysanti Puspadewi (1998) dan dimodifikasi 
oleh peneliti berdasarkan teori Intimacy dari Jacob Orlofsky (dalam Marcia, 1993) yang 
disesuaikan dengan sampel penelitian.  
Dimana pada kuesioner tersebut terdapat sejumlah item atau pernyataan yang disusun 
berdasarkan teori intimacy yang harus diisi oleh subjek sesuai dengan pernyataan yang 
diberikan. Pengukuran terhadap variabel dalam penelitian ini menggunakan skala interval 
Likert dengan lima pilihan jawaban (rentang skor 1   5). Subjek akan memilih satu dari lima 
jawaban, yaitu tidak sesuai, kurang sesuai, cukup sesuai, sesuai, dan sangat sesuai. Alat ukur 
ini terdiri dari 72 item.  
Menurut Sugiyono (2014) kuesioner adalah teknik pengumpulan data yang dilakukan 
dengan cara memberi seperangkat pertanyaan atau pernyataan tertulis kepada responden 
untuk menjawabnya. Berikut akan dipaparkan rincian dari kisi-kisi kuesioner tersebut : 
No. Aspek Indikator No. Item 
1. Komitmen Mahasiswi memiliki keterlibatan 
yang pasti untuk masa depan.  
1, 27 
2, 28 
kualitas interaksi.  
3, 29 
4, 30 
2. Komunikasi Merasa nyaman ketika berbagi 
perasaan kepada pasangan. 
5, 31 
6, 32 
pasangan.   
7, 33 
8, 34 
3. Perhatian dan 
dan kasih sayang secara tulus dan 
sepenuh hati kepada pasangan. 
9, 35, 53, 63 10, 36, 54, 64 
4. Pengetahuan 
akan sifat-sifat 
sebagai individu yang unik dan 
spesial. 
11, 37, 55, 65 12, 38, 56, 66 
Pada kuesioner tersebut, subjek diminta untuk memilih salah satu dari beberapa 
kemungkinan jawaban yang paling sesuai dengan diri mereka. Pernyataan yang diisi sesuai 
dengan diri subjek akan memberikan gambaran mengenai status intimacy pada mahasiswi 
tersebut. Cara mengisi kuesioner tersebut yaitu dengan memberikan tanda checklist (?) pada 
kolom pilihan jawaban yang sudah tersedia.  
5. Perspective 
pasangan yang berbeda. 
13, 39 
14, 40 
pandang dari pasangan. 
15, 41 
16, 42 
6. Kekuasaan dan 
balik. 
17, 43, 57, 67 18, 44, 58, 68 
7. Mempertahankan 
minat-minat 
Melakukan hal-hal yang diminati 
tanpa mengabaikan kebutuhan-
kebutuhan dan keinginan-
keinginan pasangan.  
19, 45, 59, 69 
20, 46, 60, 70 
8. Penerimaan 
individu yang otonom. 
21, 47 
22, 48 
individu yang otonom. 
23, 49 
24, 50 
9. Ketergantungan 
interdependent (tidak terlalu 
bergantung dan juga tidak terlalu 
mengacuhkan). 
25, 51, 61, 71 
26, 52, 62, 72 
Kuesioner tersebut memiliki lima pilihan jawaban, yaitu tidak sesuai (TS), kurang 
sesuai (KS), cukup sesuai (CS), sesuai (S), dan sangat sesuai (SS). Setiap jawaban memiliki 
bobot nilai dari 1 sampai 5. 
tiga kategori yaitu rendah, sedang, dan tinggi. Untuk mengkategorikan skor total yang 
telah diperoleh dapat dilakukan dengan cara menggunakan norma mutlak sebagai berikut: 
1. Tentukan skor total minimal dan skor total maksimal 
Skor total minimal   : 1 x 8 = 8 
Skor total maksimal  : 5 x 8 = 40 
2. Jumlah kategori yang akan digunakan adalah tiga kategori yaitu rendah, sedang, dan 
tinggi. Sehingga yang akan digunakan adalah rumus kuartil.   
Kuartil = 
skor total maksimal?skor total minimal
40 ? 8
= 11 
Tidak Sesuai (TS) 1 5 
Kurang Sesuai (KS) 2 4 
Cukup Sesuai (CS) 3 3 
Sesuai (S) 4 2 
Sangat Sesuai (SS) 5 1 
Sehingga didapatkan, jika total skor per aspek : 
Status Intimacy sehingga akan menghasilkan salah satu dari tujuh macam status intimacy.  
Berikut adalah tabel yang menggambarkan penentuan status intimacy berdasarkan 
kesembilan aspek.  
1. Komitmen Rendah  Tinggi Rendah Sedang - 
Rendah Sedang - 
2.Komunikasi 
a.Intrapersonal 
b.Interpersonal 
Rendah - sedang 
Sedang - tinggi 
3.Perhatian dan 
Tinggi Rendah - sedang Sedang   tinggi 
4.Pengetahuan akan 
sifat-sifat pasangan 
Tinggi Rendah Rendah - sedang 
5. Perspective 
Tinggi Rendah - sedang Rendah - sedang 
6. Kekuasaan dan 
7.Mempertahankan 
minat-minat pribadi 
Sedang - tinggi Sedang   tinggi Rendah - sedang 
8.Penerimaan 
Sedang - tinggi 
Rendah - sedang 
9.Ketergantungan 
Sedang  Sedang - tinggi Rendah 
Data pribadi yang diberikan terdiri atas nama (inisial) dan usia.  
Data penunjang yang diberikan terdiri atas lamanya menjalani hubungan jarak jauh 
dan kota tempat tinggal pasangan.  
Validitas alat ukur menunjukkan sejauh mana alat ukur mampu mengukur apa yang 
akan diukur. Validitas pada penelitian ini bersifat construct validity, yaitu alat ukur yang 
digunakan adalah skala yang disusun berdasarkan teori yang sudah valid. Dilakukan uji 
analisis dengan menggunakan metode internal consistency, yaitu metode yang digunakan 
untuk mencari koefisien korelasi antara nilai item dengan jumlah seluruh item. Pengujian 
validitas dilakukan dengan menggunakan Pearson Correlation.  
Uji validitas dalam penelitian ini menggunakan bantuan program SPSS versi 20.  
Setelah mendapatkan nilai korelasi (rs), maka ditentukan apakah item dapat digunakan atau 
tidak dapat digunakan dengan cara membandingkan nilai korelasi (rs) dengan kriteria dari 
Lisa Friedenberg (1994), yaitu jika rs : 
< 0,3   : item dibuang 
? 0,3  : item dipakai 
Validitas alat ukur yang didapat pada masing-masing item berkisar antara 0,318 
sampai 0,798 (Lampiran 5). 
Reliabilitas alat ukur dimaksudkan untuk mengetahui sejauh mana suatu hasil 
pengukuran ini relatif konsisten jika pengukuran dilakukan dua kali atau lebih pada waktu 
yang berbeda. Pengujian reliabilitas alat ukur ini menggunakan bantuan program SPSS versi 
20. Reliabilitas alat ukur diuji dengan menggunakan Alpha Cronbach, kemudian 
dibandingkan dengan kriteria dari J. P. Guillford (1956), yaitu :  
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Dari hasil perhitungan reliabilitas alat ukur dengan menggunakan Alpha Cronbach, 
didapatkan koefisien alpha sebesar 0,923 dan setelah dibandingkan dengan kriteria dari J. P. 
Guillford dapat dikatakan bahwa reliabilitas sangat tinggi (Lampiran 5).  
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah mahasiswi yang sedang menjalani 
hubungan jarak jauh di Universitas  X  Bandung.   
Karakteristik populasi untuk penelitian ini adalah : 
Teknik penarikan sampel yang digunakan saat memberikan kuesioner secara langsung 
kepada individu yang bersangkutan adalah teknik accidental sampling. Accidental sampling 
yaitu teknik penentuan sampel berdasarkan kebetulan, jadi siapa saja yang secara kebetulan 
bertemu dengan peneliti dapat digunakan sebagai sampel, bila orang yang kebetulan ditemui 
tersebut cocok sebagai sumber data (Sugiyono, 2014). Sedangkan teknik penarikan sampel 
yang digunakan saat memberikan kuesioner online adalah teknik snowball sampling. 
Snowball sampling yaitu teknik penentuan sampel yang mula-mula jumlahnya kecil, 
kemudian membesar (Sugiyono, 2014). Dalam penelitian ini terdapat 80 orang mahasiswi 
yang berpartisipasi sebagai sampel penelitian.  
Data yang diperoleh dalam penelitian ini berupa bilangan ordinal, yaitu bilangan yang 
didapatkan berfungsi sebagai lambang untuk membedakan dan mengurutkan kualitas 
karakteristik. Hasil yang didapat dari penelitian ini diolah dengan menggunakan teknik 
analisis deskriptif dan disajikan dalam bentuk distribusi frekuensi dan persentase. Selain itu 
status intimacy yang didapat juga di tabulasi silang dengan masing-masing aspek untuk 
mendapatkan gambaran mengenai status intimacy dari subjek. Hasil perhitungan persentase 
setiap status intimacy kemudian digunakan untuk menarik kesimpulan sehingga dapat 
memberikan paparan secara umum mengenai status intimacy pada mahasiswi di Universitas 
 X  Bandung yang sedang menjalani hubungan jarak jauh. 
Rumus perhitungan persentase yang digunakan adalah sebagai berikut : 
Keterangan : 
f   =  frekuensi dari jumlah responden yang tergolong kategori tertentu 
N  =  jumlah keseluruhan responden 
Persentase =  
 x 100 % 
